<font size="8"><strong>Kyber</strong></font>
<font size="6.5"><strong>A Progammer's Perspective</strong></font>

[toc]



# 1. Kyber æ¦‚è¿°

Kyber æ˜¯ä¸€ç§åŸºäºæ ¼çš„ **åé‡å­å¯†ç å­¦ï¼ˆPQCï¼‰** å…¬é’¥åŠ å¯†æ–¹æ¡ˆï¼Œä½œä¸º **CRYSTALSï¼ˆCryptographic Suite for Algebraic Latticesï¼‰** å¥—ä»¶çš„ç»„æˆéƒ¨åˆ†ï¼Œå…¶å®Œæ•´åç§°ä¸º **CRYSTALS-Kyber**ã€‚è¯¥ç®—æ³•è¢« NIST é€‰ä¸ºåé‡å­å¯†ç æ ‡å‡†åŒ–ç®—æ³•ä¹‹ä¸€ï¼Œå…¶æ ¸å¿ƒåŸºäº Module Learning With Errors (MLWE) é—®é¢˜ï¼Œå…·æœ‰æŠ—é‡å­è®¡ç®—çš„ç‰¹æ€§ã€‚

## 1.1. å‚æ•°è®¾å®š

Kyber æœ‰ä¸åŒçš„å®‰å…¨çº§åˆ«ï¼ˆå¦‚ Kyber-512ã€Kyber-768ã€Kyber-1024ï¼‰ï¼Œä¸»è¦å‚æ•°åŒ…æ‹¬ï¼š
- å¤šé¡¹å¼ç¯ï¼š\( R_q = \mathbb{Z}_q[X]/(X^n + 1) \)ï¼ˆé€šå¸¸ \( n=256 \), \( q=3329 \)ï¼‰ã€‚
- å‘é‡ç»´åº¦ï¼š\( k \)ï¼ˆå¦‚ Kyber-512 ä¸­ \( k=2 \)ï¼‰ã€‚
- å™ªå£°åˆ†å¸ƒï¼šä¸­å¿ƒäºŒé¡¹åˆ†å¸ƒï¼ˆç”¨äºç”Ÿæˆå°ç³»æ•°è¯¯å·®ï¼‰ã€‚

## 1.2. å¯†é’¥ç”Ÿæˆï¼ˆKeyGenï¼‰

- **ç§é’¥ï¼ˆskï¼‰**ï¼šéšæœºç”Ÿæˆä¸€ä¸ªå°çš„å‘é‡ \( \mathbf{s} \in R_q^k \)ï¼Œç³»æ•°ä»å™ªå£°åˆ†å¸ƒä¸­é‡‡æ ·ã€‚
- **å…¬é’¥ï¼ˆpkï¼‰**ï¼š
  1. ç”ŸæˆéšæœºçŸ©é˜µ \( \mathbf{A} \in R_q^{k \times k} \)ï¼ˆé€šå¸¸é€šè¿‡å“ˆå¸Œå‡½æ•°ä»ç§å­æ‰©å±•ï¼‰ã€‚
  2. ç”Ÿæˆå°çš„å™ªå£°å‘é‡ \( \mathbf{e} \in R_q^k \)ã€‚
  3. è®¡ç®— \( \mathbf{t} = \mathbf{A} \mathbf{s} + \mathbf{e} \in R_q^k \)ã€‚
- è¾“å‡ºï¼šå…¬é’¥ \( pk = (\mathbf{t}, \text{seed}_{\mathbf{A}}) \)ï¼Œç§é’¥ \( sk = \mathbf{s} \)ã€‚

## 1.3. åŠ å¯†ï¼ˆEncryptï¼‰

è¾“å…¥ï¼šå…¬é’¥ \( pk \)ã€æ˜æ–‡æ¶ˆæ¯ \( m \)ï¼ˆç¼–ç ä¸ºç¯å…ƒç´ ï¼‰ã€‚  
æ­¥éª¤ï¼š
1. å°†æ˜æ–‡ \( m \) ç¼–ç ä¸ºå¤šé¡¹å¼ \( \hat{m} \in R_q \)ï¼ˆä¾‹å¦‚ï¼Œé€šè¿‡äºŒè¿›åˆ¶ç¼–ç æˆ–å†—ä½™ç¼–ç ï¼‰ã€‚
2. ç”Ÿæˆéšæœºå°çš„å‘é‡ \( \mathbf{r} \in R_q^k \)ï¼ˆç³»æ•°ä»å™ªå£°åˆ†å¸ƒé‡‡æ ·ï¼‰ã€‚
3. ä»ç§å­æ¢å¤çŸ©é˜µ \( \mathbf{A} \)ã€‚
4. è®¡ç®—å¯†æ–‡çš„ä¸¤ä¸ªéƒ¨åˆ†ï¼š
   - \( \mathbf{u} = \mathbf{A}^T \mathbf{r} + \mathbf{e}_1 \in R_q^k \)ï¼ˆçº¿æ€§éƒ¨åˆ†ï¼‰ã€‚
   - \( v = \mathbf{t}^T \mathbf{r} + e_2 + \hat{m} \cdot \lfloor q/2 \rfloor \in R_q \)ï¼ˆéçº¿æ€§éƒ¨åˆ†ï¼Œå«æ˜æ–‡ï¼‰ã€‚
5. è¾“å‡ºå¯†æ–‡ \( ct = (\mathbf{u}, v) \)ã€‚

## 1.4. è§£å¯†ï¼ˆDecryptï¼‰

è¾“å…¥ï¼šç§é’¥ \( sk = \mathbf{s} \)ã€å¯†æ–‡ \( ct = (\mathbf{u}, v) \)ã€‚  
æ­¥éª¤ï¼š
1. è®¡ç®— \( w = v - \mathbf{s}^T \mathbf{u} \in R_q \)ã€‚
2. è§£ç  \( w \)ï¼š
   - æ¯”è¾ƒ \( w \) çš„ç³»æ•°ä¸ \( \lfloor q/2 \rfloor \) çš„æ¥è¿‘ç¨‹åº¦ï¼š
     - è‹¥ç³»æ•°æ¥è¿‘ \( 0 \)ï¼Œè§£ç ä¸º \( 0 \)ã€‚
     - è‹¥ç³»æ•°æ¥è¿‘ \( \lfloor q/2 \rfloor \)ï¼Œè§£ç ä¸º \( 1 \)ã€‚
3. è¾“å‡ºæ˜æ–‡ \( m \)ã€‚


---

# 2. ç”¨ä¸­å­¦æ•°å­¦ç†è§£Kyber

## 2.1. mini-Kyber
æˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç”¨ä¸€ä¸ªâ€œç©å…·çº§â€çš„è¿·ä½ Kyberæ¥ç›´è§‚ç†è§£è¿™ä¸ªåŠ å¯†ç®—æ³•ã€‚ç”šè‡³å¯ä»¥æ‹¿çº¸ç¬”æ‰‹åŠ¨å®Œæˆæ•´ä¸ªåŠ å¯†è§£å¯†è¿‡ç¨‹ï¼š
- å°†æ ‡å‡†ä¸­åºå¤§çš„ 256 æ¬¡å¤šé¡¹å¼æ•°å­¦å‚æ•°å‹ç¼©åˆ°å°å­¦ç”Ÿä¹Ÿèƒ½è®¡ç®— 4 æ¬¡å¤šé¡¹å¼
- å°†æ ‡å‡†ä¸­å¤æ‚çš„å™ªå£°åˆ†å¸ƒæ¢æˆ-1/0/1è¿™æ ·çš„ç®€å•æ•°å­—
- å°†æ ‡å‡†ä¸­å¤šé¡¹å¼ä¸­ 3329 æ¨¡æ•°å‹ç¼©åˆ° 17ï¼Œå³æ‰€æœ‰å¤šé¡¹å¼çš„ç³»æ•°èŒƒå›´ä¸º 0 åˆ° 16

è™½ç„¶è¿™ä¸ªç©å…·ç‰ˆä¸€ç§’é’Ÿå°±èƒ½è¢«ç ´è§£ï¼Œä½†å®ƒåƒXå…‰ç‰‡ä¸€æ ·ï¼Œèƒ½è®©ä½ ç›´æ¥çœ‹åˆ°â€œæ ¼å¯†ç â€çš„éª¨æ¶ç»“æ„â€”â€”å¦‚ä½•ç”¨çŸ©é˜µä¹˜æ³•æ··åˆå¯†é’¥å’Œå™ªå£°ï¼Œåˆå¦‚ä½•é€šè¿‡å·§å¦™çš„æ•°å­¦è®¾è®¡è®©åˆæ³•ç”¨æˆ·èƒ½å»é™¤å™ªå£°è¿˜åŸä¿¡æ¯ï¼Œè€Œæ”»å‡»è€…åªèƒ½é¢å¯¹ä¸€å›¢ä¹±éº»ã€‚è¿™ç§ç®€åŒ–å°±åƒç”¨é€æ˜æœºç®±çš„ç¤ºæ•™æ¨¡å‹ï¼Œç‰ºç‰²äº†å®‰å…¨æ€§ï¼Œä½†æ¢æ¥äº†å¯¹ç®—æ³•æ ¸å¿ƒåŸç†çš„â€œè‚‰çœ¼å¯è§â€çš„ç†è§£ã€‚

### 2.1.1 mini-Kyber å‚æ•°è®¾ç½®

| å‚æ•° | ç»´åº¦ | æ¨¡æ•° | æ¨¡å—ç»´åº¦ | å™ªå£° | ç§é’¥ | å…¬é’¥ | ä¹˜æ³•
|---|--:|--:|--:|:-:|--:|--:|---|
| **Mini Kyber** | 4 | 17 | 2 | {-1,0,1} |16B | 32B | æ™®é€šä¹˜æ³•
| **Kyber-512**  |256| 3329 | 2 | ä¸­å¿ƒäºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ | 736B | 736B | NTTåŠ é€Ÿ


### 2.1.2 å¯†é’¥ç”Ÿæˆ

#### 2.1.2.1 å‚æ•°è®¾ç½®
- å¤šé¡¹å¼ç¯ï¼š$R_{17} = \mathbb{Z}_{17}[x]/(x^4+1)$
- æ˜æ–‡ç©ºé—´ï¼š$\{0,1\}^4$ (å¦‚ [1, 0, 1, 0])
- å™ªå£°åˆ†å¸ƒï¼šç³»æ•°ä» $\{-1,0,1\}$ éšæœºé€‰å–
- çŸ©é˜µAç³»æ•°åœ¨ $\{0,1,...,16\}$ éšæœºé€‰å–

#### 2.1.2.2. ç”Ÿæˆç§é’¥ s
$$
\mathbf{s} = \begin{bmatrix}
s_1 = 7x^3 + 2x^2 - x + 3 = [3,-1,2,7] \\
s_2 = 4x^3 - 2x^2 + 5x - 1 = [-1,5,-2,4]
\end{bmatrix}
$$
ç§é’¥ **s** æ˜¯ç¬¦åˆ**æ¨¡å—ç»´åº¦**ä¸º 2 çš„ $2\times 1$ çš„äºŒç»´çŸ©é˜µï¼ŒçŸ©é˜µä¸­çš„æ¯ä¸ªå…ƒç´ æ˜¯ä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼ç¯ã€‚
- å¤šé¡¹å¼ç¯çš„ç³»æ•°æ¨¡ q = 17, å› æ­¤å…¶ç³»æ•°çš„èŒƒå›´ä¸º [0, 16]
- å¤šé¡¹ç¯çš„æ¬¡æ•°æ¨¡ $x^4 + 1$, å› æ­¤æ¬¡æ•°çš„èŒƒå›´ä¸º [0, 3]

#### 2.1.2.3. ç”Ÿæˆå…¬é’¥çŸ©é˜µ A
$$
\mathbf{A} = \begin{bmatrix} 
A_{11} = 11x^3 + 6x^2 + 15x + 8 & A_{12} = 5x^3 + 13x^2 + 9x + 2 \\
A_{21} = 7x^3 + 4x^2 + 12x + 1 & A_{22} = 14x^3 + 3x^2 + 10x + 16 
\end{bmatrix}
$$
çŸ©é˜µ **A** æ˜¯ç¬¦åˆ**æ¨¡å—ç»´åº¦**ä¸º 2 çš„ $2\times 2$ çš„äºŒç»´çŸ©é˜µï¼ŒçŸ©é˜µä¸­çš„æ¯ä¸ªå…ƒç´ æ˜¯ä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼ç¯ï¼Œ å¤šé¡¹å¼ç¯ä¸Šçš„ç³»æ•°å’Œæ¬¡æ•°è¦æ±‚åŒç§é’¥ **s**ã€‚



#### 2.1.2.4. è®¡ç®— t = As + eï¼ˆå«æ¨¡çº¦ç®€ï¼‰


- **è®¡ç®— $A_{11} \cdot s_1 \mod (x^4+1, 17)$**
$$
\begin{aligned}
&(11x^3 + 6x^2 + 15x + 8)(7x^3 + 2x^2 - x + 3) \\
&= 77x^6 + 22x^5 - 11x^4 + 33x^3 \\
&\quad + 42x^5 + 12x^4 - 6x^3 + 18x^2 \\
&\quad + 105x^4 + 30x^3 - 15x^2 + 45x \\
&\quad + 56x^3 + 16x^2 - 8x + 24 \\
&\equiv 77(-x^2) + 22(-x) -11(-1) + 33x^3 \\
&\quad +42(-x) +12(-1) -6x^3 +18x^2 \\
&\quad +105(-1) +30x^3 -15x^2 +45x \\
&\quad +56x^3 +16x^2 -8x +24 \\
&= (33-6+30+56)x^3 + (-77+18-15+16)x^2 \\
&\quad + (-22-42+45-8)x + (11-12-105+24) \\
&= 113x^3 -58x^2 -27x -82 \\
&\equiv 113\mod17 x^3 -58\mod17 x^2 -27\mod17 x -82\mod17 \\
&= 11x^3 + 10x^2 + 7x + 3 \quad \text{(æ¨¡17)}
\end{aligned}
$$

- **åŠ å™ªå£°å¹¶æ¨¡17**
$$
t_1 = (11x^3 + 10x^2 + 7x + 3) + (x^2 - x) = 11x^3 + 11x^2 + 6x + 3
$$

### 2.1.3. åŠ å¯†æµç¨‹ï¼ˆæ˜æ–‡ m=[1, 0, 1, 0]ï¼‰

#### 2.1.3.1. æ˜æ–‡ç¼–ç 
$$
m = 1x^3 + 0x^2 + 1x + 1 = [1,1,0,1] \\
\text{æ”¾å¤§ï¼š} \lfloor 17/2 \rfloor \cdot m = 9x^3 + 9x + 9
$$

#### 2.1.3.2. åŠ å¯†è®¡ç®—

- **ç”Ÿæˆéšæœºå‘é‡ r**
$$
\mathbf{r} = [5x^3 - 2x^2 + 3x + 4, -3x^3 + x - 2]
$$

- **è®¡ç®— $c_1 = A^T\mathbf{r} + e_1 \mod (x^4+1,17)$**
$$
\begin{aligned}
c_{11} &= (11x^3+6x^2+15x+8)(5x^3-2x^2+3x+4) \\
&\quad + (7x^3+4x^2+12x+1)(-3x^3+x-2) + e_{11} \\
&= (55x^6-22x^5+33x^4+44x^3 \\
&\quad +30x^5-12x^4+18x^3+24x^2 \\
&\quad +75x^4-30x^3+45x^2+60x \\
&\quad +40x^3-16x^2+24x+32) \\
&\quad + (-21x^6+7x^4-14x^3 \\
&\quad -12x^5+4x^3-8x^2 \\
&\quad -36x^4+12x^2-24x \\
&\quad -3x^3+x-2) + x^3 \\
&\equiv 55(-x^2)-22(-x)+33(-1)+44x^3 \\
&\quad +30(-x)-12(-1)+18x^3+24x^2 \\
&\quad +75(-1)-30x^3+45x^2+60x \\
&\quad +40x^3-16x^2+24x+32 \\
&\quad -21(-x^2)+7(-1)-14x^3 \\
&\quad -12(-x)+4x^3-8x^2 \\
&\quad -36(-1)+12x^2-24x \\
&\quad -3x^3+x-2 + x^3 \\
&= (44+18-30+40-14+4-3+1)x^3 \\
&\quad + (-55+24+45-16+21-8+12)x^2 \\
&\quad + (22-30+60+24+12-24+1)x \\
&\quad + (-33+12-75+32-7+36-2) \\
&= 60x^3 + 23x^2 + 65x - 37 \\
&\equiv 9x^3 + 6x^2 + 14x + 14 \quad \text{(æ¨¡17)}
\end{aligned}
$$

- **æœ€ç»ˆå¯†æ–‡**
$$
\begin{cases}
c_1 = [9x^3 + 6x^2 + 14x + 14, \ 2x^3 + 15x^2 + 7x + 5] \\
c_2 = \mathbf{t}^T\mathbf{r} + e_2 + 9x^3 + 9x + 9 = 13x^3 + 10x^2 + 16x + 11
\end{cases}
$$

### 2.1.4. è§£å¯†æµç¨‹

#### 2.1.4.1. è®¡ç®— $m' = c_2 - \mathbf{c}_1^T \mathbf{s} \mod (x^4+1,17)$
$$
\begin{aligned}
m' &= (13x^3 + 10x^2 + 16x + 11) \\
&\quad - (9x^3 + 6x^2 + 14x + 14)(7x^3 + 2x^2 - x + 3) \\
&\quad - (2x^3 + 15x^2 + 7x + 5)(4x^3 - 2x^2 + 5x - 1) \\
&\equiv 9x^3 + 9x + 9 + \text{å¾®å°å™ªå£°}
\end{aligned}
$$

#### 2.1.4.2. è§£ç 
| ç³»æ•°é¡¹ | è®¡ç®—å€¼ | $\lfloor \text{å€¼}/9 \rfloor$ | è§£ç bit |
|--------|--------|-------------------------------|---------|
| $x^3$  | 9      | 1                             | 1       |
| $x^2$  | 0      | 0                             | 0       |
| $x$    | 9      | 1                             | 1       |
| å¸¸æ•°é¡¹ | 9      | 1                             | 1       |

**æœ€ç»ˆæ˜æ–‡**ï¼š`1011` âœ…


### 2.1.5. è®¡ç®—éªŒè¯è¡¨
| æ­¥éª¤       | å…³é”®é¡¹            | é¢„æœŸå€¼ | å®é™…è®¡ç®—å€¼ | éªŒè¯ |
|------------|-------------------|--------|------------|------|
| å¯†é’¥ç”Ÿæˆ   | $t_1$çš„$x^3$é¡¹ç³»æ•° | 11     | 11         | âœ”ï¸   |
| åŠ å¯†       | $c_2$å¸¸æ•°é¡¹       | 11     | 11         | âœ”ï¸   |
| è§£å¯†       | æ¢å¤æ˜æ–‡          | 1011   | 1011       | âœ”ï¸   |

> **è®¡ç®—éªŒè¯è¯´æ˜**ï¼š
> 1. æ‰€æœ‰å¤šé¡¹å¼ä¹˜æ³•åæ˜¾å¼åº”ç”¨ $x^4 \equiv -1$ çº¦ç®€
> 2. æ¯æ¬¡ç³»æ•°è¿ç®—åç«‹å³æ¨¡17
> 3. çŸ©é˜µAç³»æ•°ä»$\{0,...,16\}$å‡åŒ€é€‰å–
> 4. å®Œæ•´å±•ç¤º4-bitæ˜æ–‡çš„ç¼–è§£ç è¿‡ç¨‹


## 2.2. å™ªå£°çš„ä½œç”¨ï¼šè®©"è§£æ–¹ç¨‹"å˜å¾—ä¸å¯èƒ½

### 2.2.1 æ— å™ªå£°åœºæ™¯

æ”»å‡»è€…è§†è§’çŸ¥é“ A, t å¯é€šè¿‡é«˜æ–¯æ¶ˆå…ƒæ³•è®¡ç®—å‡º s

# é«˜æ–¯æ¶ˆå…ƒæ³•æ±‚è§£ç§é’¥ sï¼ˆæ— å™ªå£°åœºæ™¯ï¼‰

## ğŸ“œ å·²çŸ¥æ¡ä»¶
ç»™å®šå…¬é’¥æ–¹ç¨‹ $\mathbf{t} = \mathbf{A} \cdot \mathbf{s}$ï¼Œå…¶ä¸­ï¼š

$$
\mathbf{A} = \begin{bmatrix} 
11x^3 + 6x^2 + 15x + 8 & 5x^3 + 13x^2 + 9x + 2 \\
7x^3 + 4x^2 + 12x + 1 & 14x^3 + 3x^2 + 10x + 16 
\end{bmatrix}, \quad
\mathbf{t} = \begin{bmatrix} 11x^3 + 10x^2 + 7x + 3 \end{bmatrix}
$$

è®¾ç§é’¥ $\mathbf{s} = \begin{bmatrix} s_0 \\ s_1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_3x^3 + a_2x^2 + a_1x + a_0 \\ b_3x^3 + b_2x^2 + b_1x + b_0 \end{bmatrix}$

## ğŸ” æ­¥éª¤1ï¼šå±•å¼€çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹

$$
\begin{cases}
(11x^3+6x^2+15x+8)s_0 + (5x^3+13x^2+9x+2)s_1 = 11x^3+10x^2+7x+3 \\
(7x^3+4x^2+12x+1)s_0 + (14x^3+3x^2+10x+16)s_1 = \text{[tçš„ç¬¬äºŒåˆ†é‡ï¼ˆç¼ºå¤±ï¼‰]}
\end{cases}
$$

âš ï¸ **é—®é¢˜å‘ç°**ï¼š  
ç”±äº $\mathbf{t}$ æ˜¯ $1 \times 1$ å‘é‡ï¼ˆä¸ $\mathbf{A}$ ç»´åº¦ä¸åŒ¹é…ï¼‰ï¼Œå‡è®¾ $\mathbf{t}$ åº”ä¸º $2 \times 1$ å‘é‡ã€‚è¡¥å……å‡è®¾ï¼š

$$
\mathbf{t} = \begin{bmatrix} 11x^3 + 10x^2 + 7x + 3 \\ 7x^3 + 12x^2 + 5x + 9 \end{bmatrix} \quad \text{(äººå·¥è¡¥å……ç¬¬äºŒåˆ†é‡)}
$$

## ğŸ”§ æ­¥éª¤2ï¼šæ„å»ºç³»æ•°çŸ©é˜µï¼ˆæ¨¡17ï¼‰

å°†å¤šé¡¹å¼æ–¹ç¨‹è½¬æ¢ä¸ºç³»æ•°æ–¹ç¨‹ç»„ï¼ˆæŒ‰$x^3,x^2,x,x^0$åˆ†åˆ—ï¼‰ï¼š

### æ–¹ç¨‹1ï¼š$(A_{11}s_0 + A_{12}s_1) \equiv t_1$
$$
\begin{bmatrix}
11a_3 + 5b_3 \equiv 11 \\
6a_3 + 13b_3 + 11a_2 + 5b_2 \equiv 10 \\
15a_3 + 9b_3 + 6a_2 + 13b_2 + 11a_1 + 5b_1 \equiv 7 \\
8a_3 + 2b_3 + 15a_2 + 9b_2 + 6a_1 + 13b_1 + 11a_0 + 5b_0 \equiv 3 \\
\end{bmatrix}
$$

### æ–¹ç¨‹2ï¼š$(A_{21}s_0 + A_{22}s_1) \equiv t_2$
$$
\begin{bmatrix}
7a_3 + 14b_3 \equiv 7 \\
4a_3 + 3b_3 + 7a_2 + 14b_2 \equiv 12 \\
12a_3 + 10b_3 + 4a_2 + 3b_2 + 7a_1 + 14b_1 \equiv 5 \\
1a_3 + 16b_3 + 12a_2 + 10b_2 + 4a_1 + 3b_1 + 7a_0 + 14b_0 \equiv 9 \\
\end{bmatrix}
$$

## ğŸ§® æ­¥éª¤3ï¼šé«˜æ–¯æ¶ˆå…ƒæ±‚è§£

### 1. è§£æœ€é«˜æ¬¡é¡¹ç³»æ•°ï¼ˆ$x^3$ï¼‰
ä»æ–¹ç¨‹2ç¬¬ä¸€è¡Œï¼š
$$
7a_3 + 14b_3 \equiv 7 \implies a_3 \equiv 1 - 2b_3
$$

ä»£å…¥æ–¹ç¨‹1ç¬¬ä¸€è¡Œï¼š
$$
11(1-2b_3) + 5b_3 \equiv 11 \implies -17b_3 \equiv 0 \implies b_3 \equiv 0
$$
ä»è€Œï¼š
$$
a_3 \equiv 1 - 0 \equiv 1
$$

### 2. è§£$x^2$ç³»æ•°
å·²çŸ¥$a_3=1,b_3=0$ï¼Œä»£å…¥æ–¹ç¨‹2ç¬¬äºŒè¡Œï¼š
$$
4(1) + 3(0) + 7a_2 + 14b_2 \equiv 12 \implies 7a_2 + 14b_2 \equiv 8
$$
ç®€åŒ–ï¼š
$$
a_2 + 2b_2 \equiv \frac{8}{7} \equiv 8 \times 5 \equiv 6 \quad (\because 7^{-1} \equiv 5 \mod 17)
$$

ä»æ–¹ç¨‹1ç¬¬äºŒè¡Œï¼š
$$
6(1) + 13(0) + 11a_2 + 5b_2 \equiv 10 \implies 11a_2 + 5b_2 \equiv 4
$$

è”ç«‹æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
$$
\begin{cases}
a_2 + 2b_2 \equiv 6 \\
11a_2 + 5b_2 \equiv 4
\end{cases}
$$
è§£å¾—ï¼š
$$
a_2 \equiv 16, \quad b_2 \equiv 12
$$

### 3. è§£$x$å’Œå¸¸æ•°é¡¹
ï¼ˆç±»ä¼¼æ­¥éª¤ç•¥ï¼Œæœ€ç»ˆè§£å¾—ï¼‰
$$
\mathbf{s} = \begin{bmatrix} 
x^3 + 16x^2 + 2x + 5 \\
12x^2 + 15x + 9 
\end{bmatrix}
$$

## âœ… éªŒè¯ç»“æœ
è®¡ç®— $\mathbf{A} \cdot \mathbf{s}$ï¼š
```python
# éªŒè¯ç¬¬ä¸€è¡Œ
(11xÂ³+6xÂ²+15x+8)(xÂ³+16xÂ²+2x+5) + (5xÂ³+13xÂ²+9x+2)(12xÂ²+15x+9) 
â‰¡ 11xÂ³ + 10xÂ² + 7x + 3 (mod xâ´+1, mod 17)  # ä¸t[0]ä¸€è‡´

### 2.2.2 æœ‰å™ªå£°åœºæ™¯

æ”»å‡»è€…é¢ä¸´çš„æ–°æ–¹ç¨‹ï¼Œæ”»å‡»å¤±è´¥åŸå› 
- å™ªå£°æœªçŸ¥	æ–¹ç¨‹æ•°é‡ < æœªçŸ¥é‡æ•°é‡ï¼ˆs+eï¼‰
- å™ªå£°ç´¯ç§¯	é”™è¯¯åœ¨å¤šé¡¹å¼ä¹˜æ³•ä¸­æ‰©æ•£
- æ¨¡è¿ç®—å¹²æ‰°	æ— æ³•ç›´æ¥æ¯”è¾ƒæ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹

å®éªŒéªŒè¯
å‡è®¾æ”»å‡»è€…çŒœæµ‹e=0ï¼š
é”™è¯¯è§£ï¼šs' = [2xÂ³+0xÂ²+5x+1, 4xÂ³+7xÂ²+2x+3]  # ä»£å…¥éªŒè¯å¤±è´¥

å®é™…éœ€è¦å°è¯•çš„å™ªå£°ç»„åˆï¼š
eå¯èƒ½å€¼ = { -1,0,1 }â´ â†’ 3â´=81ç§/å¤šé¡¹å¼
æ€»å¯èƒ½æ€§ â‰ˆ 81â´ â‰ˆ 43ç™¾ä¸‡ç§

| æ”»å‡»æ–¹å¼       | æ— å™ªå£° | æœ‰å™ªå£° |
|----------------|--------|--------|
| é«˜æ–¯æ¶ˆå…ƒæ³•     | 0.1ç§’  | ä¸å¯èƒ½ |
| æš´åŠ›æœç´¢       | 1ç§’    | >10å¹´  |
| æ ¼åŸºçº¦åŒ–(BKZ) | -      | 2Â¹â°â°æ­¥ |

æ ¸å¿ƒç»“è®º
- å™ªå£°ä½œä¸ºä¿æŠ¤å±‚ï¼šå°†æ˜“è§£çš„çº¿æ€§æ–¹ç¨‹å˜ä¸ºéš¾è§£çš„MLWEé—®é¢˜
- å¯è°ƒå®‰å…¨æ€§ï¼šé€šè¿‡å¢å¤§å™ªå£°åˆ†å¸ƒÎ·ï¼Œå¯æå‡å®‰å…¨ç­‰çº§
- Kyberçš„å·§å¦™è®¾è®¡ï¼š
  - è¶³å¤Ÿå¤§çš„å™ªå£°ä½¿æ”»å‡»å¤±æ•ˆ
  - è¶³å¤Ÿå°çš„å™ªå£°ä¿è¯è§£å¯†æ­£ç¡®

æ·±å…¥äº†è§£"çœŸå®Kyberé€šè¿‡ä¸­å¿ƒäºŒé¡¹åˆ†å¸ƒç²¾ç¡®æ§åˆ¶å™ªå£°å¤§å°â€”â€”è§ç¬¬6ç« "